同治光绪年间广东知县杜凤治

终于上岸等到后补的知县了，在搞到这个位子的时候，贷款不少，谢谢各方天使轮的商贾亲友的赞助，所以第一个事情就是准备回本了，我再次借钱。

这有完没完，本来以为10笔天使，5000两，让朋友在省城通关节，等他一上位，让钱谷师爷弄几个莫须有的名誉搞点钱，一次连本带利拿回1万两啊。这朋友是不是位高权重，现在想反水啊，要知道官服在他身上，不知道心是否还是朋友心了。

这没有办法，我也不敢问，虽然是知县，但可以把一些盗抢案犯就地正法，中国还有句古话：杀人县令，灭门知府真不是开玩笑。

# 酒席

设在离花厅不远的一个圆亭里。它原来是亭子，后来才安上玻璃窗，改成暖阁。定大爷在每次大发脾气之后，就到这里来陶真养性。假若尚有余怒，他可以顺手摔几件小东西。这里的陈设都是洋式的，洋钟、洋灯、洋妞……地上铺着洋地毯。

我一看，生活升级那么快，咋没有钱，

“ 日记中有大量对上司、同僚、下属甚至至亲好友刻薄的评论及若干个人隐私，也说明杜凤治写日记时并不打算把日记示人。日记所记应该是杜凤治经历、观察、思考、判断的真实记录。作为史料，这样的日记更为可信。日记多数是当天记下，记忆失误也会少一些。”

01

杜凤治日记是罕见的晚清知县日记。本书作者是研究近代史的历史学教授，退休后花了十年点注这部日记，期间摘抄下比较有趣的或有价值的片段，成为本书的原始素材。

作者坦陈自己不善于讲故事，但是这部日记中的故事素材很多，简直可以作为一部电视剧的原始剧本。我已经见过几篇根据杜凤治日记或者根据本书改写的晚清官场故事，最近的一篇是马伯庸的《杜凤治升职记》，另外几篇涉及到书中的“借盗销案”、巡抚蒋益澧减税最终被排挤走。

书中讲了一个晚清知县的工作生活的各种细节。读后基本印象：

1：清朝知县的工作和生活很难分开；

2：知县最重要的工作是官场应酬，其次是想方设法筹钱；

3：知县筹来的钱很多是需要以各种非正式的名义上缴给各上级甚至北京的一些京官；

4：知县的工作依赖自己的亲属、师爷、奴仆、少量有名分的“佐杂”、大量无正式名分的辅佐人员、乡绅、行业协会、街区自治组织等；

5：知县收入的来源有：俸禄、农业税收税过程中的附加、商业企业的馈赠、收受下级和原被告的送礼、出售县衙辅佐人员的任用资格、商业契税手续费等；

6：知县会把一些司法权下放给佐杂、乡绅，自己断案要重点考虑自己的安全，不能被弹劾，不能影响自己与官员的关系，不能损害自己名声等，具体的小民是否冤屈不是重点；

7：

8：县试中，出题、判卷、排名都是知县负责，实际知县会把大部分阅卷工作委托下去；

9：最重要的一条：杜凤治做官十几年，从广东带回家乡的财产至少值白银45000两。


以X
—

绪言


杜凤治到次年（同治五年）有了机会，三月到吏部抽签，抽得广东省广宁县知县缺，四月二十七日，到吏部领到赴任的凭，于是成为清朝的实缺官员。

最终他也不得不以“对扣”向票号借银4000两，实际只到手2000两，而且银子成色不足，还要给介绍者中人费。不久，杜凤治又以“对扣”借了680两，实际到手340两。

然而，作为官员，杜凤治有时也官威大发，表现得蛮横凶狠、决绝任性。他在审讯命盗等案疑犯时经常用酷刑，致受审者重伤；在催征钱粮过程中也毫不怜悯地采用拘押、烧屋等强制手段。有时明知是无辜者也因对方顶撞或看不顺眼而扣押、责打。

同治五年五月初五日，杜凤治再次开写日记，此后十几年基本没有中断过，即使在审讯案件、下乡催粮、缉捕盗匪，以及到省城谒见上司、办事，甚至在遇到麻烦、仕途出现危机时（如广宁绅士上控、闹考那段时间），也都坚持记日记，往往连续几天都写两三千字。

杜凤治两次广宁任上以及四会、首次罗定任上的日记都很详尽，基本无漏记、缺记。任南海知县时的日记有时相对简略，因为南海知县的公务繁忙得多。

日记中有大量对上司、同僚、下属甚至至亲好友刻薄的评论及若干个人隐私，也说明杜凤治写日记时并不打算把日记示人。日记所记应该是杜凤治经历、观察、思考、判断的真实记录。作为史料，这样的日记更为可信。日记多数是当天记下，记忆失误也会少一些。

# 第二章 杜凤治宦粤时的广东社会

杜凤治在粤时间是同治五年到光绪六年，即1866～1880年。无论时人还是后人，都认为同治中期到光绪初期是清朝的一个“中兴时期”。

在日记中多处记载了盗匪使用洋枪，这很值得注意。太平天国战争是西方枪炮大量引进中国的重要契机。如李鸿章的淮军，已放弃冷兵器而基本使用西式枪炮，但大多数清朝军队仍是冷热兵器并用，杜凤治在日记中从未提及县衙差役使用洋枪。

从日记看，很多外国之器物已进入中国人的生活。杜凤治已使用钟表，他南下赴粤路过上海时就买了一只表，花了10元。日记记时间干支、“几点钟”并用。

一旦钱债、土地案涉及外国人，官员判决时就为难得多。中外都有人千方百计把外国人引入官司，以使获得有利于自己的裁决。

潘仕成的宅院是超级大豪宅，但如果折合粮价，也只相当于两三万担白米。道台沈映钤的公馆，号称广东省城第一大房子，出售价格是4200两银子。

日记多次记载总督、巡抚、布政使、按察使等高官因升官、到任、离任、生日设戏宴的事，两首县都要出力出钱，因为“戏班归南海管辖”，所以杜凤治通常是这类戏宴的主要操办者，并承担大部分费用（一般是南海负责六成，番禺四成）。

杜凤治任过职的广宁县、四会县、南海县、罗定州、佛冈厅每年地丁额（因有无闰略有不同）约为八千多两、一万五千多两、四万八千余两、九千几百两、三千四五百两。

似乎瑞麟、崇礼等满族高官对档子班【有女演员的戏班】在衙署演戏比较不介意，刘坤一则有点担心影响其一省表率的形象，但最终还是屈服于档子班的吸引力。

# 第三章 官场众生相

实际主持、负责局所运作的都是候补、候缺的道府、同通、州县佐杂官。日记写到广州城中的局所有善后局、厘局、划拨局、交代局、报销局、清饷局、保甲局、安良局、谳局、谳盗局、积案局、海防局、洋务局等。局所的设立并无会典等行政法规依据，存在职权交叉重叠的情况。

如同在京城一样，广州的山西票号消息也十分灵通，“西号放债，一有风声即截止不借”；当官场高层有变动的传言时，官员通常以票号的消息来判断其可靠性。

从日记看，官员之间经常进行坦率的交谈，这既是及时交流、获取信息的重要途径，也是结纳官场朋友、表示和巩固互信的一种方式。日记中描述官员之间说话有时可说是百无禁忌，与今人想象中等级森严、谨言慎行的清朝官场大相径庭。

省城的高级官员会在“堂期”定期接见下属，堂期以外的时间，除非召见或因特别重要的事求见得到批准，否则下属是很难在堂期以外见到上司的。堂期一般是十天内固定两天，如督、抚的堂期是逢三、八日。

地位相近的省级高官并无制度性的会商办事机制，正式拜会礼仪烦琐，就往往利用共同祭祀等机会交换意见，而这类场合很难深入讨论和做决定。

官员们在公事上未必勤奋，但在应酬上都不会掉以轻心。应酬与公务孰轻孰重，官员们都要权衡。公务有疏忽差错，如果不是太过分，只要上司关照尚可大事化小小事化了，如果让上司不高兴，缺、差就会不保。

杜凤治同顶头上司肇庆知府郭式昌、蒋立昂、五福、瑞昌等，广州知府梁采麟、冯端本等，关系都不错，他准时、足额致送节寿礼当是重要原因。

但在杜凤治的日记中，多名学政、主考既不清不廉也不自尊自重。尽管他下笔时因亲疏、恩怨、好恶等因素有所偏颇，某些细节或有夸大，但清贵官要钱不要脸无疑是普遍存在的真实情况。

清朝制度设计有太多脱离实际之处，佐杂不得听讼即其一端。州县官特别是首县知县，公务繁忙、案件多，不让佐杂审案是不可能的，各级官员都不得不默认佐杂听讼的事实。杜凤治反对的只是佐杂未经自己同意擅自听讼，或佐杂侵权太过损害了自己的利益，甚至给自己带来较大麻烦。

杜凤治每次赴任前都要做各项准备，聘请幕客是其中最重要的事，尤其是聘请钱谷、刑名两个“大席”，此外还得聘请书启、阅文、收粮、教读等若干个“小席”。“大席”幕客的脩金比杜凤治法定的俸禄加养廉还要高。杜凤治初任广宁时，聘请“大席”幕客顾学传（小樵）兼办钱粮、刑名，每年脩金千两，伙食银每月十两。

从日记可知，所有重要公务杜凤治都会同“大席”幕客反复商量，但杜凤治必须对决定负责，所以，他对幕客的建议以及拟定的公文初稿都会认真考虑和修改。

在州县衙门参与政务的另一批重要人物是官员自己的亲属，有时，州县官的幕客就是官亲。杜凤治署理罗定州时，因为一时找不到钱谷师爷，于是以女婿陶志焕（锦泉）充当，每年脩金500元，但负担其妻与儿女的生活费用。

所谓“家人”，就身份言是官员的仆役，有的著作称之为“长随”。无论在当时还是日后的论著，州县官的“家人”基本是以负面形象出现的。

从日记看，杜凤治虽说不上把“家人”倚为心腹，但在他任职之州县，“家人”都协助他监督、沟通书吏、衙役，联络绅耆、地保，参与征粮、守卫、缉捕、用印、文牍、门政、出行安排等大量公务，向上司馈送贿赂、官场应酬的安排等也多由“家人”去做，他对“家人”的信任和依靠超过书吏与衙役。

清朝本规定禁止官员向省、府两级衙门所在地派驻“家人”。但杜凤治在广宁、四会、罗定任上，都向省城、府城派出坐省、坐府“家人”，以办理向省城、府城各衙署送礼、接待等事务，而另一个重要的任务是打探、通报信息。

# 第四章 州县衙门的公务

与科举考试其他环节不同，县试基本是州县官包办，命题、阅卷、录取（尽管多数愿意参加府试的童生都可通过送考）、排列名次都由州县官一个人主持、决定。文童一般进行六场考试，广宁县试前后六场加起来共有1800多份考卷。

武童考试混乱的情况更严重。光绪三年，杜凤治看武童射箭，发现有人重复射两三次，原先怀疑是顶替，询问兵房书吏才知道武童往往一人有两三个甚至三四个名字，希冀用考试成绩最优的名字入选。

杜凤治当然首先考虑自己的利益，如审判结果是否会使自己被参劾，是否会让上司有看法，是否会损害自己与同僚的关系，是否影响自己在绅民中的声名，是否会造成麻烦及额外支出，等等。这些，都会同遵守法律、依据事实等原则通盘比较、斟酌，最终找出一个对自己最有利的方案。

杜凤治对能说会道的当事人，不管是否有理都会很反感，有时还特地让其吃点苦头，除了为迫使其具结了案外，也是为警诫其他绅民不可健讼。如果碰到很坚持诉讼主张的涉案人，杜凤治就会认定背后有“讼棍”教唆，甚至会暂时不理案件本身，先命其供出“讼棍”。

按法律，州县官无判处罪犯徒、流之权，对疑犯和民事、刑事诉讼涉案人更无长时间羁押的权力。但从杜凤治日记可知，实际上不少人因嫌疑、轻罪甚至无辜涉案被长期羁押。

州县羁押处所有多种。大抵监仓用于羁押已定罪的犯人，羁所既羁押疑犯也羁押其他涉案人，值日馆（或班房、号房）是在衙役住宿或待命休息之处（或附近）设立之羁押所，土地祠是借用来羁押的庙宇，省悟轩是专门羁押绅士或有一定地位者的处所。

因为每有一名解臬辕的“正常”死刑案犯，州县就要交20两作为秋审费（其他费用还未计算），按察使还得为秋审赔几百两。因此，从省级官员到州县官，都更愿意按“就地正法”章程处置罪犯，因更省钱省事。

杜凤治再任广宁后几个月间，先后钉死五人，还准备以站笼站死四人。杜出此狠手，大概因为上一任知县曾灼光庸懦无能，他希望以严刑峻法震慑盗匪。他到任不久就下令添制站笼、钉人架子，说明实施这样的酷刑虽不符合王法，但已成为惯例，杜凤治并不担心自己这样做会受到上司的追究和处分。

“借盗销案”是州县官让被捕的盗匪承认是其他未破之案的案犯，借以规避缉捕责任、处分的做法。

为免户部、刑部书吏对广东秋审、奏销挑剔，广东每年致送两部书吏“笔资”3000两银，这笔钱必须送，但又绝对不可以在官方文书中出现，都是藩、臬委托两首县具体办理，先垫付解送，然后两首县以私人信函的形式要求各州县分摊（但“解者寥寥”）。

在官府默许下，省城街区有商民自行管治的惯例或机制。街道的坊众有事会在街庙集议，讨论决定本街事务，有时甚至超越王法处置民、刑案件。官府承认街区组织的地位，通过街区组织维持秩序、宣达官府意图、落实官府对城市的管治。街区还设有“街正”“街副”，通过某种推举程序产生，由首县知县确认。

# 第五章 赋税征收与州县官的收支

州县官的宦囊收入首先是法定的俸禄与养廉。据方志记载，广宁知县每年俸禄45两、养廉600两。南海知县岁支俸银45两（实银43.151两）、养廉银1500两、心红纸张银30两。

由于很多公务开支要州县官自己承担，加上必不可少的向各级上司的馈送等，每年正常开支，广东州县至少要一万数千两，而南海这种大缺数额就更多。

州县官从税契（也称契税）中也可获得额外收入。税契是田地、房产买卖过户时所收的税。税契照例征收产价的6.5%。民间平时为避税不愿交税割户，但州县官卸任前会把税契减为产价的4%，甚至减到1.5%。部分业户为使所买产业合法，也会趁此机会税契。

一些商业、手工业、矿业，因为盈利较多（如典当、银钱业），或容易被人指控（如采矿以及雇人较多的某些手工业），也要向州县官送“公礼”或“官礼”。广宁有纸厂24处，“每年应查有无聚匪，向有公礼，合计千余二千之则”。

同治十一年，杜凤治所记为各上司衙署的支出如下：督署11114两、抚署3445两、臬署1355两、藩署823两、粮署265两、府署460两、学署825两、将军署113两。但杜凤治特地注明，一些“外杂差”和所送的玉器等贵重礼物不包括在内。

上司请吃饭，州县官也要费钱。同治十年七月，杜凤治赴瑞麟的宴请，打赏了瑞麟的“家人”20串钱，还有“压席”12元。另一次赴按察使孙观之宴，“压席”则是16元。

每逢新的督、抚、学政、藩、臬到任，两首县要为之修理衙署、添置用物之差（前任高官之官亲、“家人”会把衙门的物品带走，甚至门窗也拆去），无不赔贴大宗银两。

州县官通常会给同自己有交情又有地位的京官致送冰敬、炭敬。杜凤治致送的对象有潘祖荫、李鸿藻、周星誉、杨庆麟等人。如同治六年冬的炭敬，就致送潘祖荫80两、李鸿藻60两、罗家福与周星誉各30两。

杜凤治对南海、番禺收支的比较有片面之处，但“官亏私不亏”五字道出了很多州县官“亏累”的真相。他所说胡鉴生活奢侈，也部分解释了胡鉴想继续当首县知县以及亏累的原因。

以上各项相加，可以认为，杜凤治宦粤十几年，除了自己和家庭过着宽裕生活、还清债务、为子侄捐了好几个官、接济帮助了很多亲戚朋友之外，从广东带回家乡的财产至少值白银45000两。

# 第六章 州县官与士绅的合作与冲突

广东士绅还有一个特点是不少宗族、公局直接掌控一定武力，特别是广州府的香山、顺德、东莞等县。如香山县，士绅一直拥有可观的武装，在嘉庆年间就组建了固圉公所（附城公所），很多炮台、炮位、巡船、巡勇都是士绅捐办并统率管理的。

从此案可见，省城街正副拥有一定权力。其时旗人特权地位虽仍存在，但官、绅、民都已经不甚惧怕，反倒是旗营官员不得不低声下气求街绅和街众高抬贵手。

在杜凤治日记里可看到大量民事纠纷案例，涉及田土、钱债、斗殴、婚嫁、家族、坟山之类。按照法律，受理词讼的应该是州县官，很多情况下州县官却交给士绅“理处”，当事人如果直接向衙门提起诉讼，州县官会要求他们先“投局”，直接到州县衙门告状甚至被视同越诉。

士绅实际上获得了民事案件甚至部分刑事案件的调查、调解、仲裁、初审（甚至审结）的“合法”权力，有时，士绅甚至以调解名义处置涉及人命的案件。

无论如何，罢考、闹考都是地方士绅（尤其是中下层士绅）不惜以功名、身家、性命为赌注鱼死网破采取集体行动与州县官一搏的激烈手段。

结语

州县衙门以及公局的运作费用绝大部分是民众在赋税以外的额外负担，除官员外，每个州县数以千计的吏役实际上由百姓供养，局绅等人也从百姓处获取多少不等的利益。如果从“百姓负担”的角度看，清朝的行政成本是极高的。